\section{Équation de propagation du champ électromagnétique dans le vide}

On a $\rho(\vec{r},t)=0$ et $\vec{j}(\vec{r},t)=\vec{0}$.

\subsection{Équations dans le vide}

Pour un régime quelconque, on a 
\begin{equation*}
    \left\lbrace
        \begin{aligned}
            \div\vec{E}(\vec{r},t)&=0,\\
            \vecrot\vec{E}(\vec{r},t)&=-\frac{\partial\vec{B}}{\partial t}(\vec{r},t),\\
            \div\vec{B}(\vec{r},t)&=0,\\
            \vecrot\vec{B}(\vec{r},t)&=\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}(\vec{r},t).
        \end{aligned}
    \right.
\end{equation*}

\subsection{Équations de propagation: équation de d'Alembert}

On se donne la formule: $\vecrot(\vecrot(\vec{W}))=\vecgrad(\div\vec{W})-\vec{\Delta W}$. Alors
\begin{equation*}
    \vecrot(\vecrot\vec{E})=\vecgrad(\div\vec{E})-\vec{\Delta E},
\end{equation*}
d'où
\begin{equation*}
    \boxed{
        \vec{\Delta E}(\vec{r},t)-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\vec{E}}{\partial t^{2}}(\vec{r},t)=\vec{0}.
    }
\end{equation*}

On fait la même chose pour le champ magnétique et on trouve
\begin{equation*}
    \boxed{
        \vec{\Delta B}(\vec{r},t)-\frac{1}{c^{2}}\frac{\partial^{2}\vec{B}}{\partial t^{2}}(\vec{r},t)=\vec{0}.
    }
\end{equation*}

\subsubsection{Nécessité du couplage spatio-temporel du champ électromagnétique}

Dans l'ARQS magnétique, on a $\vecrot\vec{B}\approx\vec{0}$, donc $\vec{\Delta E}=\vec{0}$ et $\vec{\Delta B}=\vec{0}$: il n'y a aucune propagation.