\section[Lois de la dynamique du point]{Lois de la dynamique du point en référentiel non galiléen}

    \subsection{Les trois lois de Newton}

        \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
            \item Principe d'inertie.
            \item La dérivée de la quantité de mouvement est égal à la somme des forces extérieures s'appliquant sur le système considéré dans un référentiel galiléen, c'est-à-dire
            \begin{equation*}
                \frac{\d\vec{p}}{\d t}=\vec{F^{\text{ext}}},\qquad \vec{p}=\gamma m\vec{v}\text{ dans }\mathcal{R}_{\text{galiléen}}.
            \end{equation*}
            \item Principe d'action-réaction.
        \end{enumerate}
        On se place dans le cadre classique ou $\gamma=1$.
    
    \subsection{Lois de la dynamique en référentiel non galiléen. Forces d'inertie}
        \subsubsection{Loi de la quantité de mouvement}

            On considère un référentiel $\mathcal{R}'$ en mouvement accéléré par rapport à un référentiel galiléen $\mathcal{R}_{\text{galiléen}}\equiv\mathcal{R}$. Dans $\mathcal{R}$, on a 
            \begin{align*}
                \frac{\d\vec{p}}{\d t}
                &=
                m\vec{a}(M)=\vec{F},\\
                &=m(\vec{a'}(M)+\vec{a}_e(M)+\vec{a}_c(M))=\vec{F}.
            \end{align*}
            On obtient ainsi
            \begin{equation*}
                m\vec{a'}(M)=\vec{F}+\vec{F}_e+\vec{F}_c,
            \end{equation*}
            où $\vec{F}_e=-m\vec{a}_e$ et $\vec{F}_e=-m\vec{a}_e$. Ce sont des \og pseudo\fg~forces d'inertie.

        \subsubsection{Loi du moment cinétique par rapport à $O'$ fixe dans $\mathcal{R}'$ non galiléen.}

            Dans $\mathcal{R}'$, on a
            \begin{equation*}
                \left(\vec{L}_{O'}\right)_{\mathcal{R}'}\coloneqq\vec{O'M}\wedge\vec{p'}=\vec{O'M}\wedge m\vec{v'}(M).
            \end{equation*}
            Ainsi,
            \begin{align*}
                \left(\frac{\d \vec{L}_{O'}}{\d t}\right)
                &=
                m\underbrace{\left(\frac{\d \vec{O'M}}{\d t}\right)_{\mathcal{R}'}}_{\vec{v'}}\wedge\,\vec{v'}+\vec{O'M}\wedge\left(\frac{\d\vec{p}}{\d t}\right)_{\mathcal{R}'},\\
                &=\underbrace{\vec{O'M}\wedge \vec{F}}_{\vec{\mathcal{M}}_{O'}}+\underbrace{\vec{O'M}\wedge\vec{F}_e}_{\vec{\mathcal{M}}^{\text{ent}}_{O'}}+\underbrace{\vec{O'M}\wedge\vec{F}_c}_{\vec{\mathcal{M}}^{\text{coriolis}}_{O'}}.
            \end{align*}

        \subsubsection{Loi de l'énergie cinétique dans un référentiel non galiléen}
            
            \paragraph{Puissance des forces de Coriolis.}
                On a 
                \begin{equation*}
                    \vec{P}_{\text{cor}}=\vec{F}_e\cdot\vec{v'}=-m\left(2\vec{\omega}\wedge\vec{v'}\right)\wedge\vec{v'}=0.
                \end{equation*}
            
            \paragraph{Loi de l'énergie cinétique dans $\mathcal{R}'$.}
                On a 
                \begin{align*}
                    \frac{\d E_{c}'}{\d t} 
                    &= \frac{\d}{\d t}\left(\frac{1}{2}m v'^{2}\right),\\
                    &= m\vec{v}\cdot\left(\frac{\d\vec{v'}}{\d t}\right)_{\mathcal{R}'},\\
                    &=\left(\vec{F}+\vec{F}_e+\vec{F}_c\right)\cdot\vec{v'},\\
                    &=\left(\vec{F}+\vec{F}_e\right)\cdot\vec{v'},\\
                    &=P' + P_e'.
                \end{align*}
                Ainsi, on a 
                \begin{equation*}
                    \d E_c'=P'\d t+P_e'\d t=\vec{F}\cdot\underbrace{\vec{v'}\d t}_{\vec{\d l'}}+\vec{F}_e\cdot\underbrace{\vec{v'}_e\d t}_{\vec{\d l'}}=\delta W'+\delta W_e'.
                \end{equation*}
                En intégrant, on obtient donc
                \begin{equation*}
                    \boxed{\Delta E_c'=W'+W_e'.}    
                \end{equation*}
            
            \paragraph{Formulation en terme d'énergie mécanique.} Dans le cas où il existe des forces conservatives, on a $W_{\text{cons}}=-\Delta E_p$ (ou $\delta W_{\text{cons}}=-\d E_p$). Dans ce cas, on définit l'énergie mécanique par
            \begin{equation*}
                \boxed{E_m\coloneqq E_c+E_p.}
            \end{equation*}

            Ainsi, $\d E_c'=\delta W_{\text{nc}}-\d E_p'+\delta W_e'$ où $W_{\text{nc}}$ représente le travail venant de forces non conservatives. Alors 
            \begin{equation*}
                \d E_m'=\delta W_{\text{nc}}'+\delta W_{e}',
            \end{equation*}
            et on a donc
            \begin{equation*}
                \boxed{\Delta E_m'=W_{\text{nc}}'+W_e'.}
            \end{equation*}
        
    \subsection{Référentiel entraîné en translation accélérée ($\vec{\omega}=\vec{0}$)}

        On a $\vec{F}_e=-m\vec{a}(O')$, force indépendante du point matériel $M$ considéré, et $\vec{F}_c=\vec{0}$.

        \subsubsection{Freinage d'une voiture}

            On suppose que la voiture roule initialement à 50 km/h et qu'elle s'arrête en 1 seconde. Alors
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    \left\lVert\vec{a}_e\right\rVert&\approx\frac{\Delta v}{\Delta t}=14~m.s^{-2}>g,\\
                    \left\lVert\vec{F}_e\right\rVert&=m\left\lVert \vec{a}_e\right\rVert=1400~N.
                \end{aligned}
            \end{equation*}

        \subsubsection{Pendule secoué}

            \begin{figure}
                \centering
                \tikzsetnextfilename{pendule_secoue.pdf}
                \begin{tikzpicture}
                    [scale=1,xscale=1,yscale=1]
                    
                    %\helpgrid{4}{4};
                    \coordinate (A) at (0,2); \coordinate (M) at (2,-2); \node at (A) {$\bullet$}; \node at (A) [below left] {A}; \node at (M) [left] {$m$}; \node at (M) {$\bullet$}; 
                    \node at (A) [above] {$y$};
                    
                    % Axe Oz
                    \draw [->,-latex,dashed] (0,2)--++(0,-4) node [right] {z}; 
                    
                    % Axe Ox
                    \draw [->,-latex,dashed] (0,2)--++(2,0) node [above] {x}; 
                    
                    % Axe Ox'
                    \draw (M) -- (0,2); \draw [->] (0,0) to [bend right=45] (0.8,0.4); \node at (0.5,-0.3) {$\theta(t)$}; 

                    % Forces
                    \draw [red, ->, line width=2pt] (M) -- (3,-2) node [above] {$\vec{F}_e$};
                    \draw [green, ->, line width=2pt] (M) -- (2,-3) node [right] {$m\vec{g}$};
                    \draw [blue, ->, line width=2pt] (M) -- (1.35,-0.75) node [right] {$\vec{T}$};
                \end{tikzpicture}
                \caption{Pendule secoué.}
                \label{fig:pendule_secoue}
            \end{figure}
            
            On considère un pendule secoué, voir la Figure~\ref{fig:pendule_secoue}. Le référentiel est $\mathcal{R}'=(Axyz)$ ($y$ est orienté vers nous). On suppose que le pendule situé en $A$ est secoué selon l'axe x : $x_{a}(t)=\alpha\cos(\omega t)$. Le théorème du moment cinétique par rapport à $A$ dans $\mathcal{R}'$ donne 
            \begin{equation*}
                \vec{L'_{A}}=J\dot{\theta}\vec{u_y}=ml^{2}\dot{\theta}\vec{u_y},
            \end{equation*}
            où $J$ est le moment d'inertie. On calcule la force d'entraînement :
            \begin{equation*}
                \left\lbrace
                \begin{aligned}
                    \vec{a}_e &=\ddot{x_A}(t)\vec{u_x}=-\omega^{2}\alpha\cos(\omega t)\vec{u_x},\\
                    \vec{F}_e &= m\omega^{2}\alpha\cos(\omega t)\vec{u_x}.
                \end{aligned}
                \right.
            \end{equation*}
            Le théorème du moment cinétique selon $\vec{u_y}$ donne alors
            \begin{equation*}
                ml^{2}\ddot{\theta}=-mgl\sin\theta+m\omega^{2}\alpha\cos(\omega t)l\cos\theta.
            \end{equation*}
            En notant $\omega_{0}^{2}=\dfrac{g}{l}$, on a donc 
            \begin{equation*}
                \boxed{
                    \ddot{\theta}+\omega_{0}^{2}\sin\theta=\frac{\omega^{2}\alpha}{l}\cos(\omega t)\cos\theta.
                }
            \end{equation*}

            Pour des petits mouvements, on a $\left\lvert\theta\right\rvert\ll1$ et on linéarise :
            \begin{equation*}
                \ddot{\theta}+\omega_{0}^{2}\theta=\frac{\omega^{2}\alpha}{l}\cos(\omega t).
            \end{equation*}
            En régime sinusoïdal forcé, $\ubar{\theta}(t)\propto\e^{\j \omega t}$ (où $\j$ est le nombre imaginaire tel que $j^{2}=-1$). Ainsi,
            \begin{equation*}
                \left(\omega_{0}^{2}-\omega^{2}\right)\ubar{\theta}(t)=\frac{\omega^{2}\alpha}{l}\e^{\j\omega t}.
            \end{equation*}
            En prenant la partie réelle, on obtient donc
            \begin{equation*}
                \boxed{
                    \theta(t)=\frac{\omega^{2}}{\omega_{0}^{2}-\omega^{2}}\frac{\alpha}{l}\cos(\omega t).
                }
            \end{equation*}

            Si l'on suppose que le pendule est secoué selon l'axe z avec $z_{A}(t)=\alpha\cos(\omega t)$, on trouve pour équation du mouvement
            \begin{equation*}
                \ddot{\theta}+\omega_{0}^{2}\left(1+\frac{\alpha\omega^{2}}{g}\cos(\omega t)\right)\sin\theta = 0.
            \end{equation*}
            En posant $\Omega^{2}(t)=1+\dfrac{\alpha\omega^{2}}{g}\cos(\omega t)$, on voit qu'il s'agit d'un oscillateur paramétrique.

        \subsubsection{Énergie potentielle d'entraînement par translation uniformément accélérée}
            
            On a $\vec{a}_e=a\vec{u}_x$ et $\vec{F}_e=-ma\vec{u}_x$. Soit un déplacement élémentaire $\vec{\d l'}=\begin{pmatrix}\d x'\\\d y'\\\d z'\end{pmatrix} $ dans $\mathcal{R}'$. Alors 
            \begin{equation*}
                \delta W_e'=\vec{F}_e\cdot\vec{\d l'}=-ma\d x'=-\d(max')=-\d E_p^{\text{ent}}.
            \end{equation*}
            Ainsi, l'énergie potentielle d'entraînement vaut $E_{p}^{\text{ent}}=max'$ (à une constante près).

            \begin{example}
                \begin{figure}
                    \centering
                    \tikzsetnextfilename{pendule_train.pdf}
                    \begin{tikzpicture}
                        [scale=1,xscale=1,yscale=1]
                        
                        %\helpgrid{4}{4};
                        \coordinate (A) at (0,0); \coordinate (B) at (2,0); \coordinate (C) at (3,-2); \coordinate (D) at (0,-2);
                        \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D);
                        \draw [->] (2.5,-1) -- (3,-1) node [above] {$\vec{a}$};

                        \coordinate (O) at (1,0); 
                        \node at (O) {$\bullet$}; \node at (O) [above] {A};

                        \draw [->,-latex,dashed] (O)--++(0,-1.3);
                        \coordinate (M) at (0.5,-1);
                        \node at (M) {$\bullet$};
                        \draw (M) -- (O); \draw [->] (1,-1.1) to [bend left=45] (0.6,-1); \node at (0.85,-1.4) {$\theta_{\text{eq}}$};
    
                        % Forces
                        \draw [red, ->, line width=1pt] (M) -- (-0.5,-1) node [above] {$\vec{F}_e$};
                        \draw [green, ->, line width=1pt] (M) -- (0.5,-1.75) node [left] {$m\vec{g}$};
                        \draw [blue, ->, line width=1pt] (M) -- (0.8,-0.4) node [left] {$\vec{T}$};
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{Pendule dans un train en accélération uniforme.}    
                    \label{fig:pendule_train}
                \end{figure}
                On considère un pendule dans un train, voir la FIgure~\ref{fig:pendule_train}. On cherche la valeur de $\theta_{\text{eq}}$.
                \begin{itemize}
                    \item \underline{Première méthode} : on utilise $\vec{\mathcal{M}_{A}^{\text{tot}}}=\vec{0}$. En projetant, on trouve alors $mgl\sin\theta_{\text{eq}}=mal\cos\theta_{\text{eq}}$ d'où 
                    \begin{equation*}
                        \tan\theta_{\text{eq}}=\frac{a}{g}.    
                    \end{equation*}
                    \item \underline{Deuxième méthode} : On a $E_p^{\text{ent}}=-mal\sin\theta$ et $E_p^{\text{poids}}=-mgl\cos\theta$ (avec éventuellement des constantes). Alors 
                    \begin{equation*}
                        \frac{\d E_p^{\text{tot}}}{\d\theta}=0=-mal\cos\theta+mgl\sin\theta,
                    \end{equation*}
                    d'où le résultat.
                \end{itemize}
            \end{example}